「借古諷今」從十年前的鴨脷洲浮屍案看十年後香港司法體制的崩壞

純粹幫出片嘅巴打開post
大家一齊支持下同路人嘅channel

片:

文:
今日我們會繼續說
鴨脷洲利南道神秘失蹤案件
上集說到
在案發三天之後 即是10月30日
法醫林偉國在完成屍體解剖之後
提出了足以逆轉整個案情的驚人發現
另外 警方亦發現
余惠玉以及她的德國藉男友
與溫劍聰三人之間
似乎存在著令人難以置信的複雜關係
到底在余惠玉離奇失蹤的背後
充斥著多少男女之間的愛恨情仇
又埋藏著多少諱莫如深的人性秘密
事不宜遲 我們馬上開始今天的影片

第四章 逆轉的解剖報告
2010年10月30日
即是死者余惠玉的屍體
被水警發現的三天之後
法醫林偉國終於完成了余惠玉的屍體解剖報告
林偉國在驗屍的時候發現
屍體的四肢伸展和僵硬 口吐血絲白泡
顯示死者當時在海中仍有呼吸
另外 林偉國亦發現
屍體的眼瞼上有細小的血斑
證明死者生前時
頸部曾經受壓而出現窒息的情況
亦即是說
余惠玉很可能是因為頸部受壓而暫時失去知覺
並且是在心臟仍然跳動的情況下被人扔了下海
最終因為無法呼救而不幸溺斃
法醫推斷 余惠玉的死亡時間
是在2010年10月27日 早上七時至八時之間
後來余惠玉家人在錄口供的時候提及
「余惠玉在10月26日下班後
如常地回到葵涌的寓所
其後 余惠玉上網與網友聊天後
突然一言不發 很匆忙地出了門
隨後 余惠玉的父母在當晚接到女兒打來的電話
電話裏的余惠玉聲稱自己當時身處蘭桂坊
並且跟家人說她過一會便會乘車回家
叫他們不用擔心
然而 在余惠玉掛電話後
她的父母便和她徹底失去了聯絡」
透過整合法醫林偉國的發現
以及余惠玉家人的供詞之後
我們可以知道
余惠玉在26日的晚上
很可能是約了某個網友到蘭桂坊會面
然後在當晚深夜時分
余惠玉因為某些原因
以致她的頸部受壓 並且是短暫窒息
隨後 余惠玉在失去知覺的情況之下
被人扔了下海
並且在案發後第二天
即是27日的中午時分
漂浮至鴨脷洲利南道對出的海域一帶

警方掌握了以上決定性的證據之後
決定即時把余惠玉失蹤一案列作兇殺案處理
並且把案件交由水警總區重案組跟進
水警總區接報之後
馬上派出飛虎隊潛水員到鴨脷洲海域一帶
嘗試打撈女死者的牛仔褲 內褲
手袋以及手機等隨身物品
但一直未有發現
同時 水警重案組的探員亦主動向天文台查詢
有關案發時鴨脷洲海域一帶的水流速度
其後 天文台證實
案發時浮屍現場附近的海域 水流並不湍急
根本沒可能沖走死者的牛仔褲和內褲
「案發時利南道對開海域水流的速度並不急
但是無論是死者生前穿著的牛仔褲
還是她的隨身物品 都突然之間消失得無影無蹤
亦即是說 余惠玉的遇害地點並不是在鴨脷洲」
因此 重案組的探員推測
余惠玉很可能是在離鴨脷洲很遠的地方遇害
然後被人運到去利南道附近一帶
之後再被人扔下海

第五章 人見人愛的余惠玉
水警重案組的探員
根據余惠玉遇害前手機裏的通話紀錄
連續兩天傳召了接近五十人來到警署問話
一個曾經和余惠玉
在尖沙咀一間餐廳共事的員工 阿文
向警方透露
「余惠玉當時做了三個月便辭了職
她為人性格開朗 而且很喜歡笑
在餐廳裏人緣相當不錯
但是我從來沒看過她主動發騷」
從阿文的口供中可以知道
阿文似乎對余惠玉有著相當不錯的印象
不過余惠玉的好姊妹 珍妮
則對余惠玉的感情生活有著相當不同的看法
「余惠玉除了整天上網結識不同的男性外
她幾乎去到哪裏也一定有男性接近
不過很多時候只是交往兩三個月便分手
去年2009年6月 余惠玉在IVE畢業前
就跟她經常光顧的那間便利店的經理阿輝交往
然後當余惠玉到尖沙咀一間餐廳工作之後
她在那裏認識了一位男客人
然後她便和阿輝分了手」
「咦 為何珍妮說的
和阿文的口供可以有這麼大的出入?」
水警重案組的探員對於兩位證人
口供之間的矛盾感到相當的疑惑
不過他們並沒有打斷珍妮的作供
「2010年2月
余惠玉在蘭桂坊認識了一個德國男人
兩個月之後 余惠玉就在Facebook上
公開了她與這個德國男人之間的戀情

當時的余惠玉
還在Facebook上用德文向她的男朋友示愛
她還說 他們兩個結婚後
會一起移居德國
不過後來他的德國男朋友被公司調了去北京工作
他們之間的戀情亦隨之結束」
一眾水警探員替珍妮錄完口供後
明顯感覺到珍妮對余惠玉過去這麼多年的感情生活
幾乎是瞭如指掌
「好姊妹的威力真是強大…」
重案組的探員對珍妮暗生佩服
聽完珍妮的證詞後
警方便傳召了溫劍聰到警署問話
溫劍聰向警方表示
大約在一年前
當他駛的士在蘭桂坊「找客」的時候
余惠玉剛好上了他的的士
他們兩個在的士上有說有笑
很快便成為了朋友
並且互相交換了電話
之後 每當余惠玉在外玩到很晚的時候
她也會打電話給溫劍聰
叫他駛的士送她回家
直到案發當晚
溫劍聰又一次收到余惠玉打來的電話
要求他提供電召的士服務
但當時的溫劍聰
剛好在香港仔置富花園接載其他乘客
所以一時之間不能去上環找余惠玉
隨後 水警探員證實
余惠玉當晚的而且確是打過一次電話給溫劍聰
另外 警方亦發現
溫劍聰由10月26日到10月28日的晚上
先後一共打了四次電話到余惠玉的手機
同時 溫劍聰亦在這段時間裏
傳了幾次短訊給余惠玉 問她去了哪裏
「看來溫劍聰到了很後期
才知道余惠玉失了蹤」
重案組的探員替溫劍聰錄完口供後
便開始著手調查余惠玉生前的德國藉男朋友
隨後 警方很快便發現
原來在2010年世界盃舉行期間
即是6月11日至7月11日這段時間裏
余惠玉的德國藉男朋友當時曾經回來香港
並且與余惠玉重燃愛火
但隨著世界盃完結後
她的德國藉男朋友
又再一次在8月時回到北京工作
留下余惠玉一個人孤伶伶在香港生活
雖然這樣 余惠玉依然心繫著這位德國男友
在這段時間裏
余惠玉 不單經常打長途電話給她的男朋友
甚至還試過親自飛去北京
和她的德國藉男友相聚
由此可見 余惠玉是非常重視這一段異國之戀
她和她男朋友之間的關係亦非常甜蜜
後來 警方亦證實
余惠玉的男朋友在案發當天的而且確不在香港
同時 她的男朋友亦沒任何殺害余惠玉的動機
其後 當水警重案組的探員
替其餘四十多個嫌疑人錄完口供後
依然找不到任何跟本案有關的證據
就在一眾水警成員愁眉深鎖的時候
其中一名探員順手拿起了余惠玉父母的口供來看
過了幾秒 這個探員突然大叫
「我知道誰是兇手了！」

第七章 狡猾至極的犯人
在調查溫劍聰的期間
水警探員亦發現
溫劍聰在1988至1995年期間曾經任職水警
但其後溫劍聰在1996年因為非禮罪成
所以被當時的法院判處入獄十個月
並且遭到革職
離開警隊後
溫劍聰輾轉之間做過幾份工作
但是都是做不長
而最後 溫劍聰就選擇了當夜更的士司機
據了解 在溫劍聰當了的士司機後
他還會經常跟其他同行
炫耀自己在蘭桂坊「撿屍」的風光事蹟
而由於案發當晚車廂中發生的事情
只有溫劍聰和余惠玉兩個人才知道
所以 溫劍聰口供裏
所描述的案發經過明顯是不能盡信
2013年的4月和6月
溫劍聰先後兩次透過代表律師向法院提出上訴
當時溫劍聰的代表律師聲稱
由於當事人溫劍聰
是在受到余惠玉挑釁的情況下把被害人殺死
因此溫劍聰只是犯了案情較輕的故意殺人罪
而不是謀殺罪
另外 溫劍聰的律師亦認為
如果溫劍聰當時知道余惠玉還沒死的話
他便不會把余惠玉放入車尾箱或扔下海
而且 法醫的驗屍報告亦清楚顯示
溫劍聰當時並沒有把余惠玉直接捏死
而只是把余惠玉捏到接近死亡的狀態
因此 法院應該判處溫劍聰企圖謀殺罪或者誤殺罪
而不是謀殺罪
然而 溫劍聰的這一番砌詞狡辯並沒得到法官的接納
上訴庭以及原審法官一致認為
溫劍聰把余惠玉捏暈和扔下海是屬於連續性行為
是一個「不可分割的整體」
當中存有直接的因果關係
法官認為
由於余惠玉溺水致死這一個最終結果
是由較早一系列的事件
包括被溫劍聰捏暈和放入車尾廂
所導致的
所以溫劍聰並不能夠免於謀殺責任
最後 上訴庭亦駁回溫劍聰的上訴申請
並且維持原審法院終身監禁的判刑

在調查余惠玉一案的初期
香港警方一度把本案列作屍體發現案處理
及後 當法醫林偉國的驗屍報告一出
警方便馬上把余惠玉一案改作謀殺案處理
由發現屍體直到把兇手緝拿歸案
當時的警務人員前前後後
只是用了少於一個星期的時間
執法效率之高
實在令當時不少香港人感到非常安慰
而後續法庭對於整個案件的審訊以及判決
也是非常公平公正
並沒任何偏袒前警員溫劍聰之嫌
充分體現了香港人引以為傲的司法獨立精神
轉眼間 九年過去
在2019年 香港有兩位大好青年不幸離世
無獨有偶 其中一位青年的屍體
亦好像余惠玉般
被人發現飄浮在油塘魔鬼山附近的海域一帶
香港警方在調查以上兩宗案件的初期
亦一度把案件列作「屍體發現案」來處理
及後 在2020以及2021年
死因裁判庭的陪審團同樣是以全數或者大比數
去裁定以上兩宗案件的死者「死因存疑」
十年前
香港警方可以在一個星期內極速偵破浮屍案件
十年後
在監控嚴密 「天眼」無處不在的香港裏
這一切「死因存疑」的案件反而變得更加棘手
是兇手的犯案手法變得愈來愈高明？
還是執法人員和司法人員
在處理以上案件的時候
有一些十年前不需要考慮的因素呢？
到底香港人還要等待這一切被埋沒的真相
多少個十年?

係咪少咗第六章

第六章 意亂情迷的兇手
重案組水警探員
在余惠玉父母的口供裏發現
28日早上接載余惠玉父母到殮房認屍的人
就是溫劍聰本人
亦即是說 溫劍聰在28日早上已經知道余惠玉死了
但是矛盾的是
溫劍聰在知道余惠玉已經遇害的前提之下
但是他在28日當晚
依然有打電話和傳短訊到余惠玉的手機
問她去了哪裏
換句話說 溫劍聰所做的這一切
很可能只是為了避過警方懷疑的一種偽裝手法
隨後 重案組的探員
透過聯絡溫劍聰平時租用的士的車行
成功找到溫劍聰案發當天所駕駛過的的士
警方透過翻查「天眼」紀錄
發現溫劍聰案發當天根本沒有去過置富花園
而更加重要的是 位於鴨脷洲的「天眼」
在10月27日凌晨5時
拍到溫劍聰當天駕駛著的士經過利南道一帶
後來 警方亦把溫劍聰當天駕駛的的士
送到汽車扣留中心進行檢驗
果然不出所料 檢驗人員在的士的車廂裏
找到和余惠玉吻合的血漬
而且在車尾箱亦發現
相信是余惠玉遇害當天穿的白色外套的衣物纖維
得到以上這一切決定性的證據後
重案組的探員隨即對溫劍聰展開搜捕行動

2010年11月1日
溫劍聰在九龍城一間茶餐廳裏被警方拘捕
事後 溫劍聰向警方坦承
一年前當他第一次看到余惠玉的時候
就已經對余惠玉一見鐘情
但因為當時余惠玉已經有男朋友
所以他只好和對方保持朋友的關係
直到有一次
余惠玉想問他借一萬元來「還卡數」的時候
溫劍聰便順勢要求余惠玉和他發生關係
而余惠玉當時亦表示同意
自此 他們每個星期
都會去到西貢龍蝦灣聊天和發生性行為
如是者 這段關係一直持續了大約三個月
直到案發當天
溫劍聰和余惠玉就好像平時一樣
一起到龍蝦灣大坑口村 然後發生性行為
事後 余惠玉向溫劍聰表示
這次會是他們最後一次發生性行為
這是因為 她的德國藉男朋友
將會由北京調去德國總公司工作
而且在幾天後
她的男朋友就會由北京回香港
帶她一起飛去德國展開新的生活
所以 余惠玉希望和溫劍聰徹底分開
與此同時 余惠玉亦要求溫劍聰
向她支付一萬元的「分手費」
溫劍聰拒絕了余惠玉的要求後
兩人便發生了爭執
在混亂期間
余惠玉向溫劍聰的下體用手肘擊打
而一時怒火中燒的溫劍聰
就用雙手很大力地捏著余惠玉的頸部
直到余惠玉失去知覺為止
當時的溫劍聰並不知道余惠玉只是暫時暈了
他以為余惠玉已經斷了氣
於是 他便把余惠玉當天穿的牛仔褲和底褲
連同余惠玉的布鞋 全部扔在附近的草叢中
同時 他亦把余惠玉本人放入車尾箱內
然後 溫劍聰便開著的士到鴨脷洲利南道的海邊
並且把余惠玉本人
連同她的淺藍色手袋 一起扔了下海
及後 溫劍聰便把的士駛回去替更的地點
然後便回去自己家中

2012年5月3日
陪審團一致裁定溫劍聰謀殺罪名成立
即時判處溫劍聰 終身監禁

第六章在那

係呀唔好意思 up返喇

g持

臭雞俾人殺

代嗰位巴打多謝巴打

十年前咁嘅情況都查到
依家

Btw 條女都幾抵死，四圍收兵又攞著數

佢寫得好有心機 不過冇乜人理
幫佢推推